[長文慎入]淡友對樓市既睇法

背景
在下年過三十,近幾年一直有想成家立室既想法
眼見樓市節節上升,Buy or not to buy, thats the question
今次出呢篇文係睇到隔離有人話儲極D錢都追唔上樓價升幅,唔少人亦指出有車上就好上既論點
身為一個有住屋需求既淡友,我想係度出一篇文講下我既睇法

淡友講開唔少論點例如美國加息/供應量上升呢D並唔係我想係呢篇文想講既野
呢篇文主要係針對好友平常提出既論點,有好多都聽落係合符邏輯既,但到底有幾SOILD呢?
我想係度分享下我既分析

1. 今時唔同往日,而家有壓測去槓桿,買家有能力抵禦加息
壓測的確係好野,而家有能力上車過到壓測既都有能力頂多2-3厘息加幅
呢個POINT成立既前提係要有份工
香港失業率而家可以話係歷史低位,得3% (*1%=39K勞動人口)
計人頭近呢幾個月仲有所下降 (季節性因素)
如果失業率提升1%, 當中就大約有6100人係有樓係身 (*有樓家庭百分比為48%,當中供緊樓既家庭約1/3)
所以呢個POINT失效既指標要睇失業率

2. 北水KEEP住落黎,唔愁冇購買力
呢幾年係有唔少大陸買家,自從港府推出買家印花稅及雙倍印花稅
仲落黎買個D係為走資
咁點睇大陸既走資情況呢?
主要係睇大陸外匯儲備,人仔匯價同貿易順逆差既關係
以上月為例,外儲止跌回升,人仔又冇咩升跌,仲要錄得貿易逆差
相信係大陸防走資既措施見效,亦代表上月北水外流少左
如果呢個情況持續,呢個論點會失效

3. 中資搶地,推高樓價
以上年12月中海航投標既啟德地皮為例,地皮成本呎價為$13,600
如果4年後以$20,000一呎黎賣,500呎既單位要賣1000萬
當投資者買番黎放租,要有3厘回報單位月租就要$25,000/月
在下認為即使計埋租金通脹都係極唔合理,同埋4年後聯儲局息口保守估計都一樣有3厘
所以啟德地皮要開價到2皮一呎難度唔低,投資者會選擇做定期都唔會買樓收租
淨番用家都冇可能頂到2皮呎價
麵粉貴左,但結局好大機會回唔到本平手或蝕賣
所以呢點係同樓價係唔存在因果關係

4. 只要樓價平5-10%,香港人都會搶
呢個可能係最難用數據去分析既一點
CCL最近期一次調整係2015年中至2016年頭
個陣跌主要係吹緊大陸經濟唔掂,支爆論滿天飛,但過多排又唔知點解好似冇事 (*其實大陸數據到而家都冇好過)
但有個位係止跌回升初期成交量並唔高,係到上年8-9月先有明顯回升
亦即係話有好多香港人並唔會一跌即搶,反而係愈升愈買

結論
當每一次金融危機發生之後,再睇番轉頭都好似係理所當然
但睇得出有問題既人並唔多
在下都有一刻係度諗應該應該入市,但身為一個冇父幹公屋出身既蟻民,實在承受唔起高位入市
所以如果問在下,我都係會答你而家買既值搏率太低,唔值得而家入市
咁幾時會回落? 我相信要睇2樣野
1. 外圍經濟環境轉差
2. 美國息口到2厘
呢2樣野好大機會會係3年內發生,如果唔中就歡迎BIN C

留名睇淡友被binC

利申，無錢買樓，再按呢十年咁升法都無可能儲錢買到

金仔射錯核彈去 hk

有d挽車邊上車既人
唔好話加息對佢地無影響

根本香港人就係一升就擁去買
而家個市升到咁
我唔想用呢個高位去博我未來廿幾三十年既生活
我就等睇呢班人接火棒

巴打幾有point

1. 外圍經濟環境轉差
2. 美國息口到2厘
呢兩樣同時發生? 你認真?

美國息口到兩厘冇懸念，2年左右會到
至於外圍經濟，我應該講大陸經濟為主
睇番大陸既stats, 經濟放緩方向暫時未見到有變

留名 幾有pt

好友講到「支那經濟好,支那人大把錢黎搶樓,支那經濟唔好呀?支那人要走資更加要黎搶」

唔記得睇過邊幅圖, 搵唔番
息口與樓價無乜太大關係
加息->升, 減息->又升

唔好鑽牛角尖諗得咁複雜

你要知佢點會跌，首要明白點解升，特別過去30年，40年

其實跌, 都要諗下點解會有大劈價情況出現
當年失業率大升->無壓測->一無收入就斷供->負資產->迫住大劈價

我n年前讀u睇過下香港樓價 息口同樓價成反比架喎 btw 近排果2次加息 香港無跟住加

我有諗住入市 但何奈我認真會覺得遲少少有機會失業率上升
香港有3成GDP做零售同貿易 零售因美元加息同中國經濟放緩已經死左 黎緊同concern就係隻trump同Brexit formal implementation 到時如果唔好彩玩trade war 香港貿易又係會死

一日未確認trump/brexit點玩 我都唔會入市住

我都係讀U果時睇過, 唔記得咁清楚
總之就係加息唔係令樓價跌既因素, 唔洗成日諗住加息就=樓價跌

有實際住屋需要，租樓兩年40萬更加接受唔到

之前有套電影張家輝講笑咁講: 幾時係買樓時機？你買得起嘅時候，就係買樓時機。

你睇下咁多人關心樓幾時跌？
想問下咁樣叫唔叫剛需？

其實香港人好奇怪, 跌就唔敢買, 一升番少少就餓狗搶屎咁搶

至少pt.2唔合理，美國加息人仔無條件回升，支那d錢會繼續走，爭在係唔係黎港樓又或者會唔會香港d錢都去埋美國咁解

我想再講多少少關於美息同香港樓價既關係
因為有好多人唔明美息點樣影響香港樓價

第一，香港同美元掛鉤，美息上升，香港息口不變，最後游資會走過去美國，焗香港加息

香港加左息，有兩個因素影響左
第一，供樓成本上升，供樓家庭可以用既錢少左最終會令成個經濟慢落黎，呢樣好簡單，大家都明

第二，呢樣緊要，就係抵消左放租回報既吸引力
因為租金升幅長期跑輸樓價，而家放租回報率係2.5~3厘，以太古城為例，租金已經cover 唔到供款
亦都即係租平過供，如果係呢個moment 息口去到2厘，我相信你有錢都唔會買樓，因為你腦都唔使用都已經有兩厘息

呢樣亦係在下認為2厘息既重要性

大陸d 錢係想走，但問題係難走
太多政策擋住左，同埋在下認為大陸應該要加息
因為單靠政策吸引唔到錢留低

不過債市就

樓主，贈你兩隻字：通漲 (首富睇樓價都係呢兩隻字)

睇利率唔好睇表面果浸，睇實際利率

通漲，一年俾你通漲幾多%?
香港實體通漲而家2.x%

你再望下樓價，上年一房上車盤430萬有
今日要600萬，呢d 叫通漲？

1. 如果你講到冇咗份工 咁全世界都唔會有能力供
點解你會係例外？ 你已經有能力full pay?

有冇睇過全港有幾成樓宇已經完全供斷
如果你去過抽新樓 你就知有幾多人用緊五成首期入市 你仲擔心佢地供唔起？

2. 走資出咗黎就唔會返轉頭
人民幣一直唔對外開放 錢只會一路走出黎
你咁辛苦放監會入返去坐？

3. 除非集團有現金流危機
否則都唔會蝕賣比你 賣一間蝕一間仲做黎做咩？
中資集團後面有幾多中資銀行批無抵押貸款比佢地 銀行既錢仲要係中國冇限量印出黎
你估真係會爆？

你睇內地通漲啦 睇香港做咩

同意樓主香港人愈跌愈唔買，因為驚買貴左，怕蝕底
愈升愈買，係唔想愈遲買愈貴，都係想用最少既錢，買最多既野，所以話有剛性需求，跌少少就好多人入市，托著個價呢個point 係唔成立的

唔好淨係望d上車盤賣幾多錢，睇下果d咩中原指數都只係剛剛破左15年中個頂，整體樓市係接近年半無升過

其實話冇錢買樓既
究竟有冇真係去睇下樓
貴係貴左
但講真300-400萬左右既盤唔係冇
計番1成首期，都係30-40萬
就算足兩成，都係60-80萬

我想帶出既一點係如果租金追唔上
樓價再升都係假，就好似一隻乾升但冇盈利既股票一樣

如果要住, 真係買好過租

大陸11月cpi 都係2.3%
師父可唔可以講下你想帶出既係？

如果樓價跌5-10% 所有人都會觀望 一定唔會入住
1. 如果間樓再跌，供緊咪變負資產？
2. 如果full pay, 再跌咪無啦啦無左d錢？

如果唔係人仔跌，上年個樓價一定慢慢瀉落去

係咪即係700？

外圍經濟轉差就15年下半年已經差緊，到依家都未有好過，應該係屬於次按危機既餘震同埋大陸打貪仲有好多因素既影響
基本上d地產財團都係買左地返黎但hold住唔起，如果你有做建築contractor既朋友，問下佢地就會個2015年到16年交界個市係突然間靜得好緊要，無新project出黎，姐係話最有本事造市既財團都只係持觀望態度，我知現象唔可以解釋現象，但係財團觀望同經濟差，點都有d關係，呢樣我諗唔可以否認
美國加息就加硬，人地要進入加息週期調節經濟，2厘只係睇幾時加得到咁解，而美國加左之後，香港幾時加，香港新特首上場之後會唔會檢討聯匯，甚至會唔會搞脫匯(留意林鄭拉到任志剛埋堆之後就話有理財新哲學姐係話聯匯其實好大機會會有改動)，都係一個決定入唔入市(不論股市樓市定買奢侈品)既因素
經濟既野無人會知正確定錯誤，但可以暫時睇到既結論就係窮人自然無錢入市，有錢入市既人如果係呢個時候入市一係完全無計劃過，一係就搏佢只升不跌，或者有本事到樓爆都唔洗去跳ifc既人

700 唔同，佢係premium 係因為年年有增長
你應該睇下漢能既下場

Bin定
都
得la

買新樓仲俾五成首期？啲息咁扺，仲俾五成傻的嗎

如果俾五成為左租出去，即係投資客？唔係得返剛需自住無人炒樓？

根本而家樓價唔會大跌，從歷史看，就算大跌，守得住已經係贏家。

所以個問題又返番去通脹， 有通脹，租金自然會升，樓價自然有支持keep 住升。 除非息口大升觸發正利率，資金放入銀行回報高過收租，資產價格就自然下跌調整

Tldr, gogogo

呀爸呀媽比五成
長線投資大有人在 邊個同你講得返剛需自住

唔講班投資者 其實自住需要好大下
依家班8 90後已經踏入適婚年齡
除左父幹 唔少人兩公婆都可以供得起樓
而且係香港社都鼓吹結婚就一定要有樓既風氣
呢個可能係剛性需求既其中一個因素

係供不應求底下 樓價自然推高

要去到經濟轉差 收入受到較大影響時
市民既購買力就不足以支撐樓價
樓價自然會下跌

而且大家聽唔少
租樓咪即係幫人供 咁不如自己供好過啦

同一道理
點解啲人唔會唸
出街食飯都係幫餐廳老闆供樓供鋪，自己煮or自己開鋪做老闆算？

類比錯誤，出街食飯唔係必需，租樓開支係必需